# Первоначальная настройка

Казалось бы, зачем настраивать то, что и так работает? Но в будущем без настройки возникнут некоторые проблемы с которыми часто сталкиваются новички. Настройка программы для работы это наиболее важный аспект в создании качественной модели, поэтому рассмотрим настройку подробнее:
***

## Панель настроек
Чтобы открыть основную панель настроек Blender'а необходимо слева сверху выбрать пункт "**Edit (Правка)**". Откроется всплывающееся окно в котором необходимо выбрать "**Preferences... (Настройки...)**".

![Вкладка настройки](./insertions/edit-preferences.png)

*Запомните этот путь, ведь в открывшемся окне можно настроить почти всё, что есть в Blender.*

Настройка Blender'а производится для каждого человека персонально, но в данном курсе будет показана универсальная настройка, которая подойдёт каждому новичку. 
***

## Язык
Так как Blender - это быстро развивающаяся программа, то полностью переводить её на русский язык будет плохим решением, так как многие вещи остануться на английском и часто это будет мешать.

Чтобы сменить язык необходимо перейти во вкладку "**Interface (Интерфейс)**" и спустится к параметрам языка (**Translation (Перевод)**). Если язык в программе указан английский, то необходимо выбрать русский язык в пункте **Language (Язык)**.

Полностью переводить Blender на русский язык нет необходимости, поэтому оставим только русские подсказки **убрав галочки** с пунктов **Interface (Интерфейс)** и **New Data (Новые данные)**:

![Настройка языка](./insertions/interface-translation.png)

*Примечание: при наведении на какую либо кнопку в программе может появиться подсказка о том, за что эта кнопка отвечает.*
***

## Система рендера
Преднастройка системы управления рендером - это одна из самых важных деталей настройки программы. 

Необходимо перейти во вкладку "**System**" и открыть раздел "**CUDA**". На выбор будет два пункта - **процессор** и **видеокарта**. Желательно выбрать видеокарту, однако если процессор компьютера много лучше видеокарты, то тогда лучше оставить галочку на процессоре: 

![Настройка системы рендера](./insertions/system-cuda.png)
***

## Шаги возврата (отмены)
Undo steps. Шаги отмены крайне полезная вещь, ведь если вы что-либо сделали неправильно то сможете вернуться на шаг назад (*или на несколько шагов назад*). Большое количество таких шагов нагружает оперативную память, а их малое количество может не хватить.

Чтобы увеличить количество шагов отмены, необходимо перейти во вкладку "**System**" и открыть раздел "**Memory & Limits**", а после поставить **128 или больше** в пункт "**Undo Steps**":

![Настройка шагов возврата](./insertions/system-undo.png)
***

## Размер вершин
По стандарту в Blender'е размер вершин равен 3px (*три пикселя*), что для неподготовленного человека это может оказаться незаметным. Чтобы вершины были заметны всем необходимо учеличить их размер в 2-3 раза (*около 7px*). Для этого необходимо перейти в вкладку "**Themes**", зайти в настройку "**3D Viewport**", а после найти пункт "**Vertex Size**". 

![Настройка размера вершин](./insertions/themes-vertex-size.png)
***

## Панель статусов
Панель статусов - это крайне полезная вещь. В ней можно посмотреть количество вершин, рёбер, граней объектов моделирования, количество затрачиваемой памяти на модель, количество затрачиваемой видеопамяти, а так же версию Blender'а.

Чтобы настроить панель статусов необходимо перейти во вкладку "**Interface**" и спуститься к параметрам редактирования "**Editors**", а после открыть подпункт "**Status Bar**", где выбрать соответствующие галочки. Желательно выставить все галочки, чтобы иметь полное представление об объекте и держать контроль над полной моделью.

![Панель статусов](./insertions/status-bar.png)
***

## Аддоны
Аддоны - это дополнения, автоматизирующие определённый набор действий. Первоначально в Blender встроено крайне много полезных аддонов как для моделирования, так и для других преобразований объекта, но на начальном этапе нам понадобятся лишь некоторые из них, такие как:

- MeasureIt - аддон для точного измерения плоскостей объекта.
- Loop Tools - аддон для изменения пропорций объекта.
- Bool Tool - аддон для создания дополнительных деталей.

Аддоны необходимо активировать, поставив галочку слева от его названия.

## Итог
Настройка программы завершена. В разных версиях могут меняться местоположения некоторых компонентов настройки, однако даже без большинства можно спокойно начать создавать первые модели.
***

## Краткое описание главы
- **Панель настроек**: Edit -> Preferences.

- **Язык интерфейса и подсказок**: Interface -> Translation -> Russian -> Выключаем "Интерфейс" (Interface) и "Новые данные" (New Data).

- **Система рендера**: System -> CUDA -> Видеокарта или Процессор.

- **Шаги отмены**: System -> Undo Steps -> 256.

- **Размер вершин**: Themes -> 3D Viewport -> Vertex Size -> 7px.

- **Панель статусов**: Interface -> Editors -> Status Bar.

***

# Главы

[Следующая глава](./first-look.md)
---
[Предыдущая глава](./introduction-in-blender.md)
---

[Главная страница](../introduction)